# О предмете

**Версия:** 2018

**Преподаватель:** Трофимов А.Г.

**Семестр:** Б5

# Вопросы к экзамену по курсу "Математическая статистика"

## Тема 1. Оценивание параметров распределений

1.	Понятие статистики случайной выборки. Понятие точечной оценки неизвестного параметра распределения и реализации точечной оценки. Состоятельность точечной оценки. Достаточное условие состоятельности. Несмещённость и асимптотическая несмещённость. Эффективность точечной оценки. Неравенство Рао-Крамера (без доказательства). Примеры точечных оценок, расчёт их свойств.
2.	Методы получения точечных оценок. Метод подстановки и метод моментов. Метод максимального правдоподобия. Функция правдоподобия, её статистический смысл. Свойства ММ-оценок и МП-оценок. Примеры получения точечных оценок по методу моментов и методу максимального правдоподобия.
3.	Распределения вероятностей, используемые в математической статистике: хи-квадрат, Стьюдента, Фишера. Определения и свойства. Связь с нормальным распределением. Параметры распределений, их статистический смысл. Расчёт квантилей распределений. Примеры статистик.
4.	Понятие доверительного интервала для неизвестного параметра распределения. Реализация доверительного интервала. Доверительная вероятность и уровень значимости. Двусторонние и односторонние доверительные интервалы. Понятие центральной статистики. Алгоритм построения доверительного интервала на основе центральной статистики.
5.	Построение интервальных оценок параметров нормального распределения. Доверительные интервалы для математического ожидания (при известной и неизвестной дисперсии). Законы распределения используемых центральных статистик.
6.	Построение интервальных оценок параметров нормального распределения. Доверительные интервалы для дисперсии (при известном и неизвестном математическом ожидании). Законы распределения используемых центральных статистик.

## Тема 2. Проверка статистических гипотез о математических ожиданиях и дисперсиях случайных величин

7.	Понятие статистической гипотезы. Виды гипотез. Примеры (содержательные постановки задач и формулировки основной и альтернативной гипотез). Проверка статистической гипотезы. Общая постановка задачи. Статистика критерия. Принцип построения, требования к свойствам статистики критерия, графическая иллюстрация. Область допустимых значений и критическая область для статистики критерия. Уровень значимости. Типы критических областей, иллюстрация на рисунке. Уравнения для расчета критических точек. Характеристика p-value.
8.	Проверка статистической гипотезы. Общая постановка задачи. Решающее правило при принятии статистического решения. Статистика критерия. Метод доверительных интервалов для проверки статистической гипотезы. Уровень значимости. Ошибки принятия статистического решения, определения и расчетные выражения. Мощность критерия. Функция мощности критерия. Примеры, графическая иллюстрация.
9.	Статистические гипотезы о математическом ожидании случайной величины при известной и неизвестной дисперсии. Содержательный пример. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
10.	Статистические гипотезы о дисперсии случайной величины при известном и неизвестном математическом ожидании. Содержательный пример. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистики критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
11.	Статистическая гипотеза о равенстве математических ожиданий случайных величин при известных и неизвестных дисперсиях. Содержательный пример. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
12.	Статистические гипотезы о равенстве дисперсий случайных величин при известных и неизвестных математических ожиданиях. Содержательный пример. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистики критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

## Тема 3. Критерии согласия и проверка однородности выборок

13.	Критерий согласия Пирсона (критерий  ). Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборок, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
14.	Критерий согласия Колмогорова. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
15.	Проверка гипотезы о нормальности распределения генеральной совокупности. Коэффициент асимметрии и эксцесс распределения. Стандартизованные коэффициент асимметрии и эксцесс. Критерий Харке-Бера. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
16.	Критерий знаков. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Предельные свойства закона при  . Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
17.	Понятие ранговой статистики. Критерий Манна-Уитни. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
18.	Модификация критерия согласия Пирсона (критерия  ) для проверки статистической гипотезы об однородности двух выборок. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборок, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
19.	Модификация критерия Колмогорова для проверки статистической гипотезы об однородности двух выборок. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборок, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

## Тема 4. Дисперсионный анализ и корреляционный анализ

20.	Понятие факторного и результативного признака. Виды связей между признаками. Анализ статистической взаимосвязи между двумя качественными признаками. Таблица сопряжённости. Принцип построения. Проверка значимости связи. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
21.	Понятие факторного и результативного признака. Виды связей между признаками. Анализ статистической взаимосвязи между качественным факторным и количественным результативным признаками. Виды дисперсий в совокупности, разделенной на части. Правило сложения дисперсий. Эмпирический коэффициент детерминации. Эмпирическое корреляционное отношение. Расчётные формулы и их интерпретация. Оценка степени тесноты связи. Примеры.
22.	Понятие факторного и результативного признака. Виды связей между признаками. Анализ статистической взаимосвязи между качественным факторным и количественным результативным признаками. Однофакторный дисперсионный анализ. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, предположения о свойствах выборок. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
23.	Понятие факторного и результативного признака. Виды связей между признаками. Анализ корреляционной связи между двумя количественными признаками. Функция регрессии. Вывод уравнения регрессии для случая двумерного нормального распределения. Точечная оценка параметров функции регрессии по выборке из двумерного нормального распределения.
24.	Анализ корреляционной связи между двумя количественными признаками. Виды дисперсий в корреляционном анализе. Правило сложения дисперсий. Коэффициент детерминации. Корреляционное отношение. Сравнение коэффициента корреляции и корреляционного отношения как меры оценки корреляционной связи. Расчёт корреляционного отношения для выборки из двумерного нормального распределения.
25.	Анализ корреляционной связи между двумя количественными признаками. Проверка значимости корреляционной связи на основе коэффициента корреляции и корреляционного отношения. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
26.	Использование ранговых коэффициентов корреляции для анализа корреляционной связи. Ранговые коэффициенты корреляции по Спирмену и по Кендаллу. Сравнение с линейным коэффициентом корреляции. Проверка значимости ранговой корреляционной связи. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

## Тема 5. Регрессионный анализ

27.	Статистические модели. Детерминированные и стохастические модели. Регрессионные модели. Оптимальность регрессионной модели. Критерий оптимальности. Оценка качества регрессионной модели. Обучающая и тестовая выборки. Проблема «переобучения» модели.
28.	Задачи регрессионного анализа. Постановка задачи оценивания параметров регрессионной модели. Метод наименьших квадратов. Простейшая линейная регрессионная модель. Расчёт точечных оценок параметров модели. Интервальные оценки параметров (без вывода) и функции регрессии. Проверка значимости простейшей линейной регрессионной модели. Графическая иллюстрация.
29.	Свойства МНК-оценок простейшей линейной регрессионной модели. Условия состоятельности, несмещенности и эффективности. Свойства регрессионных моделей: точность, значимость, адекватность. Проверка адекватности регрессионной модели. Критерий Дарбина-Уотсона.
30.	Линейная регрессионная модель общего вида. Постановка задачи оценивания параметров регрессионной модели. Метод наименьших квадратов. Расчёт точечных оценок параметров линейной регрессионной модели общего вида. Система нормальных уравнений Гаусса. Интервальные оценки параметров линейной регрессионной модели общего вида (без вывода). Характеристики регрессионной модели: точность, значимость, адекватность. Проверка значимости линейной регрессионной модели общего вида.
31.	Анализ множественных статистических взаимосвязей. Множественный коэффициент корреляции. Проверка значимости множественного коэффициента корреляции. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
32.	Анализ множественных статистических взаимосвязей. Коэффициент конкордации. Проверка значимости коэффициента конкордации. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.
33.	Анализ множественных статистических взаимосвязей. Многомерная линейная регрессионная модель общего вида. Постановка задачи оценивания параметров регрессионной модели. Метод наименьших квадратов. Расчёт точечных оценок параметров многомерной линейной регрессионной модели общего вида. Система нормальных уравнений Гаусса. Пример расчёта параметров простейшей линейной регрессионной модели для случая двух факторных переменных.
34.	Частный коэффициент корреляции. «Ложная» корреляция между признаками. Причины возникновения и примеры. Расчёт частного коэффициента корреляции на основе регрессионных остатков. Проверка значимости частного коэффициента корреляции.